\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{xcolor}

\pgfplotsset{compat=1.18}

\geometry{margin=2.5cm}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue
}

\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    columns=fullflexible
}

\title{TAD Grafo para Escolha de Galpão Logístico -- Implementação}
\author{
    João Carlos Romero Monteiro -- \texttt{joaocrm@id.uff.br}\\
    Universidade Federal Fluminense\\
    \parbox{0.85\textwidth}{
        \centering
        Mestrado Multi-Interdisciplinar em Modelagem Computacional em Ciência
        e Tecnologia
    }\\
    Disciplina Estruturas de Dados e Algoritmos
}
\date{Junho de 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho apresenta uma implementação em C++ de um TAD de grafo para apoiar
a escolha de um bairro para instalação de um galpão logístico. A solução lê os
dados de vértices e arestas a partir de arquivos texto, calcula distâncias
mínimas com os algoritmos de Dijkstra e Bellman-Ford, estima o custo
operacional mensal e anual de cada candidato e escolhe o melhor bairro com base
na expressão custoGalpão = custoInstalação – custoOperaçãoAnual. Também foi
incluída uma rotina de benchmark que grava em CSV as médias de tempo real e de
tempo de CPU dos dois algoritmos após várias repetições.
\end{abstract}

\section{Introdução}

A problemática do trabalho consiste em encontrar o melhor bairro para a
instalação de um galpão logístico. Para isso, cada bairro possui um custo fixo
de instalação, uma demanda estimada para cada mês do ano e conexões com outros
bairros vizinhos, representadas por arestas com custo de transporte.

Como o custo de entrega é proporcional à distância entre o bairro onde o galpão
será instalado e os demais bairros atendidos, a solução depende do cálculo das
menores distâncias dentro da cidade. Dessa forma, foram utilizados dois
algoritmos clássicos de caminhos mínimos:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Dijkstra;
    \item Bellman-Ford.
\end{itemize}

Embora os dois algoritmos tenham como objetivo encontrar as mesmas menores
distâncias, eles apresentam custos computacionais diferentes. Por esse motivo,
além de resolver o problema proposto, também é possível comparar o desempenho
de cada abordagem.

\section{Estrutura da Solução}

Os arquivos principais da implementação são:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \texttt{src/Grafo.h}: declara as estruturas \texttt{Bairro},
          \texttt{Aresta}, \texttt{ResultadoAlgoritmo},
          \texttt{ResultadoAvaliacaoBairro},
          \texttt{ResultadoEscolhaGalpao},
          \texttt{ResultadoBenchmarkBairro} e a classe \texttt{Grafo};
    \item \texttt{src/Grafo.cpp}: implementa o TAD e os algoritmos;
    \item \texttt{src/main.cpp}: contém o programa principal e o modo de benchmark;
    \item \texttt{dados/vertices.txt}: arquivo de teste com os bairros;
    \item \texttt{dados/arestas.txt}: arquivo de teste com as conexões;
    \item \texttt{dados/vertices\_maior.txt}: segunda instância de teste com
          mais vértices;
    \item \texttt{dados/arestas\_maior.txt}: segunda instância de teste para o
          benchmark ampliado;
    \item \texttt{resultados/time\_compare.csv}: saída do benchmark;
    \item \texttt{resultados/time\_compare\_large.csv}: saída do benchmark ampliado;
    \item \texttt{Makefile}: compilação e execução.
\end{itemize}

\subsection{Modelagem adotada}

O grafo foi modelado como não direcionado, assumindo que o custo de
deslocamento entre dois bairros é o mesmo nos dois sentidos. Com isso, cada
conexão é armazenada de forma simétrica na estrutura de adjacência, o que
simplifica a representação.

Na modelagem orientada a objetos, a classe \texttt{Grafo} concentra a estrutura
de dados e as operações principais da solução. Ela armazena os bairros e as
arestas, executa os algoritmos de caminhos mínimos, calcula os custos
operacionais e reúne os resultados da análise. Já o programa principal fica
responsável apenas por carregar os arquivos, acionar a execução e exibir as
saídas. Essa separação procura manter responsabilidades mais bem definidas
entre os módulos, em linha com princípios de coesão e responsabilidade única
discutidos por Martin \cite{martin2009,martin2018}.

Cada vértice armazena:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item identificador do bairro;
    \item custo de instalação do galpão;
    \item vetor com 12 demandas mensais.
\end{itemize}

Cada aresta armazena:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item vértice de origem;
    \item vértice de destino;
    \item custo unitário de transporte.
\end{itemize}

Para simplificar a implementação e manter boa eficiência no Dijkstra, foram
usadas simultaneamente uma lista de arestas e uma lista de adjacência.

\section{Implementação do TAD}

A implementação foi desenvolvida em C++, seguindo a abordagem da linguagem e de
suas bibliotecas padrão apresentada por Stroustrup \cite{stroustrup2013}.

Além do encapsulamento dos dados internos do grafo, a modelagem orientada a
objetos foi reforçada ao concentrar na própria classe \texttt{Grafo} as
responsabilidades de avaliar cada bairro candidato, escolher o melhor local
para instalação e produzir os resultados do benchmark. Com isso, o arquivo
\texttt{main.cpp} ficou restrito à apresentação dos resultados e ao tratamento
dos argumentos de linha de comando.

Essa organização evita espalhar a lógica principal da solução por funções
externas e deixa a orquestração de entrada e saída separada do processamento
central. A escolha segue a ideia de manter cada parte do programa com um papel
mais claro e com menor acoplamento estrutural, como defendido em
\textit{Clean Code} e \textit{Clean Architecture} \cite{martin2009,martin2018}.

\subsection{Leitura dos arquivos}

O método \texttt{carregarVertices} lê a quantidade de vértices e, em seguida,
uma linha por bairro contendo identificador, custo de instalação e as 12
demandas mensais.

O método \texttt{carregarArestas} lê a quantidade de arestas e, em seguida, uma
linha por aresta contendo os dois identificadores de bairros conectados e o
custo da aresta.

Se algum arquivo estiver inválido, a implementação interrompe a execução com
uma exceção e mensagem descritiva.

\subsection{Cálculo das distâncias}

O TAD oferece os métodos:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \texttt{dijkstra(int indiceOrigem)};
    \item \texttt{bellmanFord(int indiceOrigem)}.
\end{itemize}

Cada método retorna:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item o vetor de distâncias mínimas;
    \item o tempo de execução medido em microssegundos.
\end{itemize}

Os vetores retornados pelos dois algoritmos são comparados. Caso os resultados
sejam diferentes, a execução é encerrada, pois isso indicaria erro de
implementação.

Para tornar a modelagem mais alinhada aos princípios da orientação a objetos, a
análise de negócio também foi incorporada ao TAD por meio dos métodos:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \texttt{avaliarBairroCandidato(int indiceDeposito)};
    \item \texttt{escolherMelhorGalpao()};
    \item \texttt{executarBenchmark(int repeticoes)}.
\end{itemize}

Esses métodos retornam objetos de resultado que agrupam as informações
calculadas, evitando que a lógica de avaliação e decisão fique espalhada fora
da classe principal do domínio.

\subsection{Cálculo do custo operacional}

Para cada bairro candidato a depósito:

\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item calcula-se a distância mínima até todos os demais bairros;
    \item multiplica-se cada distância pela demanda do bairro em um dado mês;
    \item soma-se o custo de todos os bairros para obter o custo operacional mensal;
    \item soma-se o custo dos 12 meses para obter o custo operacional anual.
\end{enumerate}

Ao final, a decisão é representada pela expressão:

\begin{lstlisting}
custoGalpao = custoInstalacao - custoOperacaoAnual
\end{lstlisting}

Essa expressão pode ser interpretada não como um custo total no sentido
estrito, mas como um saldo entre o investimento fixo inicial e o impacto anual
da operação. Nessa leitura, valores negativos indicam que o custo operacional
anual superou o custo fixo de instalação, o que ajuda a explicar os resultados
obtidos. Assim, o critério adotado compara diretamente essas duas parcelas para
definir o bairro escolhido.

\section{Análise de Complexidade}

Esta seção considera apenas os métodos do TAD.

\subsection{\texttt{carregarVertices}}

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Tempo: $O(V)$;
    \item Espaço adicional: $O(V)$.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{carregarArestas}}

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Tempo: $O(E \cdot V)$;
    \item Espaço adicional: $O(E + V)$.
\end{itemize}

Esse custo ocorre porque a implementação simples faz a busca do índice de cada
identificador por varredura linear no vetor de bairros.

\subsection{\texttt{indicePorId}}

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Tempo: $O(V)$;
    \item Espaço adicional: $O(1)$.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{dijkstra}}

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Tempo: $O((V + E)\log V)$;
    \item Espaço adicional: $O(V)$.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{bellmanFord}}

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Tempo: $O(V \cdot E)$;
    \item Espaço adicional: $O(V)$.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{calcularCustoOperacaoMensal}}

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Tempo: $O(V)$;
    \item Espaço adicional: $O(1)$.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{calcularCustoOperacaoAnual}}

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Tempo: $O(12 \cdot V)$, equivalente a $O(V)$;
    \item Espaço adicional: $O(1)$.
\end{itemize}

\section{Dados de Teste}

Foram usadas duas instâncias de teste. A primeira possui 5 bairros, a segunda
foi adicionada apenas para fortalecer a comparação experimental entre os
algoritmos.

\subsection{Arquivo de vértices}

\begin{lstlisting}
5
1 1200 10 12 11 13 14 16 15 14 13 12 11 10
2 950 8 9 10 10 11 12 13 14 13 12 10 9
3 1100 15 14 16 17 18 18 17 16 15 14 14 15
4 980 6 7 8 9 10 11 10 9 8 7 6 6
5 1050 9 10 10 11 12 13 14 14 13 12 11 10
\end{lstlisting}

\subsection{Arquivo de arestas}

\begin{lstlisting}
7
1 2 4.5
1 3 2.0
2 3 1.5
2 4 3.0
3 4 2.5
3 5 4.0
4 5 1.0
\end{lstlisting}

O grafo de teste é conexo.

\subsection{Segunda instância para benchmark}

Para ampliar a análise experimental, também foi criada uma instância com 20
bairros e 42 arestas, armazenada nos arquivos \texttt{dados/vertices\_maior.txt}
e \texttt{dados/arestas\_maior.txt}. Essa instância continua sendo conexa e usa
apenas pesos positivos, preservando as premissas do problema.

\section{Resultados}

\subsection{Custos anuais calculados}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2cm}rrr}
\toprule
Bairro & Custo de instalação & Custo operacional anual & \texttt{custoGalpao} \\
\midrule
1 & 1200,00 & 2037,50 & -837,50 \\
2 & 950,00 & 1659,00 & -709,00 \\
3 & 1100,00 & 1227,50 & -127,50 \\
4 & 980,00 & 1684,00 & -704,00 \\
5 & 1050,00 & 2113,00 & -1063,00 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Resultados obtidos com os dados de teste.}
\end{table}

Observa-se que todos os valores de \texttt{custoGalpao} ficaram negativos, pois
em todas as instâncias testadas o custo operacional anual superou o custo fixo
de instalação. Dentro da interpretação adotada neste trabalho, isso pode ser
visto como um saldo líquido negativo entre o investimento inicial e a operação
anual.

Pela regra, o melhor bairro foi o bairro 5, pois apresentou o menor valor de
\texttt{custoGalpao}.

\subsection{Comparação de tempos}

Antes dos resultados experimentais, a Tabela~\ref{tab:comparacao-teorica}
resume as principais diferenças conceituais entre os algoritmos usados.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{p{3.1cm}p{4.2cm}p{4.2cm}}
\toprule
Critério & Dijkstra & Bellman-Ford \\
\midrule
Premissa sobre pesos
    & Exige pesos não negativos para garantir corretude.
    & Aceita pesos negativos, desde que não haja ciclo negativo alcançável. \\
Complexidade nesta implementação
    & $O((V + E)\log V)$ com fila de prioridade e lista de adjacência.
    & $O(V \cdot E)$ com relaxamento repetido da lista de arestas. \\
Estrutura principal usada
    & Lista de adjacência e fila de prioridade.
    & Lista de arestas percorrida em várias iterações. \\
Vantagem esperada
    & Melhor escalabilidade em grafos maiores com pesos não negativos.
    & Implementação simples e robusta para casos mais gerais. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Comparação teórica entre Dijkstra e Bellman-Ford.}
\label{tab:comparacao-teorica}
\end{table}

Além da execução normal, foi criado um modo de benchmark no programa para
repetir os algoritmos várias vezes por bairro e gravar as médias em CSV. O
alvo:

\begin{lstlisting}
make run-time-compare
\end{lstlisting}

gera o arquivo:

\begin{lstlisting}
resultados/time_compare.csv
\end{lstlisting}

Para a segunda instância, o alvo:

\begin{lstlisting}
make run-time-compare-large
\end{lstlisting}

gera:

\begin{lstlisting}
resultados/time_compare_large.csv
\end{lstlisting}

Esse arquivo segue o formato:

\begin{lstlisting}
bairro_id,repeticoes,media_dijkstra_tempo_real_us,
media_bellman_ford_tempo_real_us,media_dijkstra_cpu_us,
media_bellman_ford_cpu_us
\end{lstlisting}

A medição do benchmark é feita externamente às funções do TAD, acumulando em
ponto flutuante tanto o tempo real de cada chamada quanto o tempo de CPU
consumido pelo processo. O tempo real foi medido com \texttt{std::chrono},
enquanto o tempo de CPU foi obtido com \texttt{std::clock()}. Isso permite
comparar duas perspectivas complementares: o tempo total observado na execução
e o tempo efetivamente gasto pelo processador.

Com $100000$ repetições por bairro, foi obtido o CSV abaixo:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{crr}
\toprule
Bairro & Média Dijkstra (tempo real, us) & Média Bellman-Ford (tempo real, us) \\
\midrule
1 & 0,2341 & 0,1210 \\
2 & 0,2215 & 0,1160 \\
3 & 0,2010 & 0,1050 \\
4 & 0,2167 & 0,1291 \\
5 & 0,2108 & 0,1277 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Médias de tempo real medidas no benchmark para os dados de teste.}
\label{tab:benchmark-pequeno}
\end{table}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.88\textwidth,
    height=6.5cm,
    xlabel={Bairro},
    ylabel={Tempo médio (us)},
    xmin=1, xmax=5,
    xtick={1,2,3,4,5},
    ymin=0,
    grid=major,
    legend style={at={(0.5,1.02)}, anchor=south, legend columns=2},
    nodes near coords,
    point meta=y,
    every node near coord/.append style={font=\scriptsize, yshift=6pt},
]
\addplot[
    color=blue,
    mark=*,
    thick
] coordinates {
    (1,0.2341)
    (2,0.2215)
    (3,0.2010)
    (4,0.2167)
    (5,0.2108)
};
\addlegendentry{Dijkstra}

\addplot[
    color=red,
    mark=square*,
    thick
] coordinates {
    (1,0.1210)
    (2,0.1160)
    (3,0.1050)
    (4,0.1291)
    (5,0.1277)
};
\addlegendentry{Bellman-Ford}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Comparação visual das médias de tempo real na instância com 5 bairros.}
\label{fig:benchmark-pequeno}
\end{figure}

Na instância mínima, Bellman-Ford foi mais rápido em todos os bairros testados
tanto em tempo real quanto em tempo de CPU. No tempo real, a média geral ficou
em $0{,}1198$ us contra $0{,}2168$ us do Dijkstra, isto é, Dijkstra levou em
média 1,81 vez o tempo do Bellman-Ford. Já no tempo de CPU, as médias foram
$0{,}3971$ us e $0{,}4931$ us, respectivamente, o que reduz a razão média para
1,24. A Figura~\ref{fig:benchmark-pequeno} mostra que, pelo critério de tempo
real, essa diferença se manteve estável para todos os vértices avaliados.

Para reduzir o risco de tirar conclusão a partir de um único caso muito
pequeno, a segunda instância com 20 bairros também foi submetida ao benchmark
com $20000$ repetições por bairro. Em vez de listar as 20 linhas do CSV, a
Tabela~\ref{tab:resumo-benchmark} resume as médias gerais das duas instâncias.

\begin{table}[h]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{lrrrrrr}
\toprule
Instância
    & Dijkstra tempo real
    & Bellman tempo real
    & Razão tempo real
    & Dijkstra CPU
    & Bellman CPU
    & Razão CPU \\
\midrule
5 bairros, 7 arestas
    & 0,2168 & 0,1198 & 1,81 & 0,4931 & 0,3971 & 1,24 \\
20 bairros, 42 arestas
    & 0,4850 & 0,3227 & 1,50 & 0,7422 & 0,5823 & 1,27 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\caption{Resumo das médias gerais dos benchmarks executados em tempo real e
tempo de CPU.}
\label{tab:resumo-benchmark}
\end{table}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=0.92\textwidth,
    height=7cm,
    xlabel={Bairro},
    ylabel={Tempo médio (us)},
    xmin=1, xmax=20,
    xtick={1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16,17,18,19,20},
    x tick label style={font=\small, rotate=45, anchor=east},
    ymin=0,
    grid=major,
    legend style={at={(0.5,1.02)}, anchor=south, legend columns=2},
    nodes near coords,
    point meta=y,
    every node near coord/.append style={font=\scriptsize, yshift=6pt},
]
\addplot[
    color=blue,
    mark=*,
    thick
] coordinates {
    (1,0.4731) (2,0.4744) (3,0.4840) (4,0.5019) (5,0.4559)
    (6,0.5290) (7,0.4385) (8,0.5253) (9,0.4716) (10,0.5440)
    (11,0.4530) (12,0.4993) (13,0.4846) (14,0.5319) (15,0.4588)
    (16,0.4970) (17,0.4437) (18,0.4910) (19,0.4521) (20,0.4901)
};
\addlegendentry{Dijkstra}

\addplot[
    color=red,
    mark=square*,
    thick
] coordinates {
    (1,0.3982) (2,0.3077) (3,0.3217) (4,0.3822) (5,0.3604)
    (6,0.3572) (7,0.2836) (8,0.3905) (9,0.3291) (10,0.3076)
    (11,0.2460) (12,0.2999) (13,0.3107) (14,0.2943) (15,0.2919)
    (16,0.2911) (17,0.2912) (18,0.3547) (19,0.3497) (20,0.2866)
};
\addlegendentry{Bellman-Ford}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Comparação visual das médias de tempo real na instância com 20 bairros.}
\label{fig:benchmark-grande}
\end{figure}

Na instância maior, Bellman-Ford continuou mais rápido em todos os vértices
medidos também nas duas métricas. No tempo real, a média geral passou para
$0{,}3227$ us, enquanto Dijkstra ficou em $0{,}4850$ us. A razão média caiu
para 1,50, com variação entre 1,19 e 1,84. No tempo de CPU, as médias foram
$0{,}5823$ us para Bellman-Ford e $0{,}7422$ us para Dijkstra, mantendo a
razão média em 1,27, com variação entre 1,10 e 1,43. A
Figura~\ref{fig:benchmark-grande} evidencia essa redução relativa ao mostrar
curvas ainda separadas, porém mais próximas do que na instância menor.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    bar width=10pt,
    width=\textwidth,
    height=7cm,
    ylabel={Tempo médio (us)},
    symbolic x coords={Dij tempo real,BF tempo real,Dij CPU,BF CPU},
    xtick=data,
    ymin=0,
    grid=major,
    legend style={at={(0.5,1.02)}, anchor=south, legend columns=2},
    nodes near coords,
    every node near coord/.append style={
        font=\scriptsize,
        rotate=90,
        anchor=west
    },
]
\addplot coordinates {
    (Dij tempo real,0.2168)
    (BF tempo real,0.1198)
    (Dij CPU,0.4931)
    (BF CPU,0.3971)
};
\addlegendentry{5 bairros}
\addplot coordinates {
    (Dij tempo real,0.4850)
    (BF tempo real,0.3227)
    (Dij CPU,0.7422)
    (BF CPU,0.5823)
};
\addlegendentry{20 bairros}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Comparação das médias gerais em tempo real e tempo de CPU nas duas
instâncias.}
\label{fig:comparacao-tempo-real-cpu}
\end{figure}

Os resultados experimentais, portanto, não repetiram a expectativa puramente
assintótica. A explicação mais plausível é que as entradas avaliadas ainda são
pequenas para destacar a vantagem estrutural do Dijkstra, enquanto
Bellman-Ford se beneficia aqui de uma implementação simples, com percursos
lineares sobre um vetor de arestas e pouca sobrecarga de estruturas
auxiliares. Já o Dijkstra, apesar da melhor ordem assintótica, paga o custo
constante da fila de prioridade mesmo em grafos modestos. A comparação entre
tempo real e tempo de CPU sugere ainda que parte da diferença observada na
execução completa é ampliada por custos externos à lógica algorítmica estrita,
como chamadas de relógio, agendamento do processo e outros efeitos do ambiente
de execução.

Assim, a comparação entre os algoritmos pode ser resumida em quatro pontos.
Primeiro, ambos produziram os mesmos caminhos mínimos em todas as execuções,
confirmando a corretude esperada. Segundo, Bellman-Ford foi mais rápido nas
duas instâncias avaliadas. Terceiro, o aumento do tamanho do grafo reduziu a
vantagem relativa de Bellman-Ford no tempo real. Quarto, ao observar o tempo
de CPU, a diferença entre os dois algoritmos ficou menor e mais estável, como
mostra a Figura~\ref{fig:comparacao-tempo-real-cpu}.

\section{Compilação e Execução}

Compilação:

\begin{lstlisting}
make
\end{lstlisting}

Execução principal:

\begin{lstlisting}
make run
\end{lstlisting}

Benchmark com CSV:

\begin{lstlisting}
make run-time-compare
\end{lstlisting}

Benchmark da instância maior:

\begin{lstlisting}
make run-time-compare-large
\end{lstlisting}

\section{Conclusão}

O trabalho implementa um TAD de grafo em C++ capaz de modelar os bairros da
cidade, calcular caminhos mínimos com Dijkstra e Bellman-Ford e estimar o
custo operacional anual de um galpão logístico. A solução também compara os
algoritmos por meio de benchmarks repetidos em duas instâncias, com saída em
CSV, considerando tanto o tempo real quanto o tempo de CPU, o que fortalece a
análise experimental do relatório.

Sob a perspectiva experimental, os resultados mostraram que Bellman-Ford foi
mais rápido nas instâncias avaliadas mesmo quando a medição passou a considerar
o tempo de CPU. Ao mesmo tempo, a diferença entre os algoritmos ficou menor
nessa métrica, indicando que o tempo real sofre influência mais forte de custos
externos ao processamento central do algoritmo. Assim, a comparação ficou mais
completa ao observar não apenas o tempo total de execução, mas também o custo
de CPU associado a cada abordagem.

Sob a perspectiva de orientação a objetos, a solução também procurou manter
encapsulamento, coesão e delegação de responsabilidades. A classe
\texttt{Grafo} concentra os dados e os comportamentos centrais do problema,
enquanto o programa principal atua apenas como interface de execução. Essa
separação contribui para uma modelagem mais consistente e facilita a evolução
incremental do código.

Como extensões futuras, seria possível:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item adicionar uma estrutura de mapeamento direto de identificadores para
          índices;
    \item validar automaticamente se o grafo de entrada é conexo;
    \item incluir mais instâncias de teste para observar melhor o comportamento
          assintótico dos algoritmos.
\end{itemize}

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{stroustrup2013}
Bjarne Stroustrup.
\textit{The C++ Programming Language}.
4th ed.
Addison-Wesley, 2013.

\bibitem{martin2009}
Robert C. Martin.
\textit{Clean Code: A Handbook of Agile Software Craftsmanship}.
Prentice Hall, 2009.

\bibitem{martin2018}
Robert C. Martin.
\textit{Clean Architecture: A Craftsman's Guide to Software Structure and Design}.
Prentice Hall, 2018.

\end{thebibliography}

\end{document}
